
\newpage
\section{Ukázková úloha využívající mikrofon}
\studytime{1 hodina}
Třetí ukázková úloha sbírá data mikrofonu a převádí vstupní signál na frekvenční spektrum za využití FFT - rychlejší verze DFT. 

\target
Po prostudování tohoto odstavce budete umět 
\begin{itemize}
\item Získat oprávnění k mikrofonu\dots
\item Aplikovat FFT\dots
\item Zobrazit data do UI prvku MPACharts\dots
\item Nastavit mikrofon a získat data\dots
\end{itemize}
\break

\lecture
\subsection{Oprávnění, nastavení mikrofonu a sběr dat}
Ke komunikaci s mikrofonem je nutné přiřadit aplikaci využití senzoru v souboru manifest. 
\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
<manifest ... >
    <uses-permission android:name="android.permission.RECORD_AUDIO"/>
    ...
</manifest>
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
Poté opět ověřovat aplikací, zda jsme již oprávnění získali uživatelem. Postup je shodný jako v úloze první s rozdílem nedotazováním se na přistup ke kameře, ale k mikrofonu.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
static final int REQUEST_PERMISSION = 200;
//if (ActivityCompat.checkSelfPermission(this, Manifest.permission.CAMERA) != PackageManager.PERMISSION_GRANTED) 
if (ActivityCompat.checkSelfPermission(this, Manifest.permission.RECORD_AUDIO) != PackageManager.PERMISSION_GRANTED) 
{
    /*ActivityCompat.requestPermissions(this, new String[]{
            Manifest.permission.CAMERA,
            Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE
    }, REQUEST_CAMERA_PERMISSION);*/
    ActivityCompat.requestPermissions(this, new String[]{
            Manifest.permission.RECORD_AUDIO,
            Manifest.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE
    }, REQUEST_PERMISSION);
    return false;
}
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
Zachycení uděleného oprávnění je shodné jako v přechozích aplikacích.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
@Override
public void onRequestPermissionsResult(int requestCode, @NonNull String[] permissions, @NonNull int[] grantResults) {
    if(requestCode == REQUEST_PERMISSION)
    {
        if(grantResults[0] != PackageManager.PERMISSION_GRANTED)
        {
            Toast.makeText(this, "Nelze použít mikrofon dokud aplikace nezíská oprávnění", Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\newpage
\myparagraph{Nastavení mikrofonu a sběr dat}
Nastavení mikrofonu realizujeme před použitím. Frekvence sběru dat musí být minimálně dvakrát větší, než požadovaná (Kotělnikovův teorém). Existuje několik druhů audio formátu. Lze zvolit výsledek v 8 a 16 bytech. Rozsah pak odpovídá pro 16 bytů -32,768 až 32,767. Pro 8 bytů pak -128 až 127. Poslední formát typu float vrací hodnotu od -1 do 1.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
private int frequency = 10000*2;
private void setUpMicrophone() {
    // Nastavení mikrofonu
    int channelConfiguration = AudioFormat.CHANNEL_IN_MONO;
    int audioEncoding = AudioFormat.ENCODING_PCM_FLOAT;
    int bufferSize = AudioRecord.getMinBufferSize(frequency, channelConfiguration, audioEncoding);

    audioRecord = new AudioRecord( MediaRecorder.AudioSource.MIC, frequency,
            channelConfiguration, audioEncoding, bufferSize);
}
\end{lstlisting}



\vspace{5mm}
Samotný sběr dat je velmi prostý a lze realizovat zavoláním jediné metody read(). Metoda vrací počet nasbíraných vzorků, v případě chyby pak záporné číslo s indexem chyby. Poslední parametr zajistí kompletní nasbírání dat. Lze použít i READ\_NON\_BLOCKING. Ten nasbírá jen tolik dat, aby nezpomalil chod aplikace, proto může vrátit jen část dat z aktuálního vzorku.

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
int bufferReadResult = audioRecord.read(buffer, 0, sampleCount, AudioRecord.READ_BLOCKING);
\end{lstlisting}

\subsection{FFT - vstup a výstup}
Jako vstupní parametry FFT metody je vyžadováno pole komplexních čísel, tudíž pole reálných složek a imaginárních. Reálné složky se rovnají hodnotám mikrofonu, imaginární rovné nule. Metoda využívá reference na vstupní parametry a výsledky vrací do nich. Tudíž po zavolání metody fft() se automaticky změní hodnoty v polích fftX a fftY.  
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
FFT fft = new FFT(sampleCount);
double[] fftX = new double[sampleCount];
double[] fftY = new double[sampleCount];

// Přistup k datům mikrofonu
for (int i = 0; i < sampleCount && i < bufferReadResult; i++) {
fftX[i] = value;
fftY[i] = 0;
}

// Aplikace Fast Fourier tranform
fft.fft(fftX, fftY);
// OUTPUT: fftX = fftXvalue ; fftY = fftYvalue

\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Zobrazení do MPACharts}
K použití MPACharts musíme vytvořit list bodů za pomocí generické třídy List. Dalším krokem je seskupení dat do LineDataSet - alias vytvoření čáry. Poté stačí konvertovat do formátu LineData a přiřadit UI prvku mChart.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
List<Entry> mChartInputPoints = new ArrayList<>();

// Přidání bodů
mChartInputPoints.add(new Entry(0, 2.2f));
mChartInputPoints.add(new Entry(1, 5));
mChartInputPoints.add(new Entry(2, 4));

// Vytvoření čáry
LineDataSet dataSet = new LineDataSet(mChartInputPoints, "");

// Konvertování čáry
LineData lineData = new LineData(dataSet);

// Přiřazení do UI prvku
mChart.setData(lineData);
mChart.invalidate(); // refresh
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
Pokud bychom chtěli zobrazit více průběhů do jednoho grafu, stačí vytvořit ArrayList posledního formátu LineData, ty seskupit a přiřadit UI prvku jako List.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
List<Entry> mChartInputPoints = new ArrayList<>();
List<Entry> mChartInputPoints2 = new ArrayList<>();

// Přidání bodů
mChartInputPoints.add(new Entry(0, 2.2f));
mChartInputPoints.add(new Entry(1, 5));
mChartInputPoints.add(new Entry(2, 4));

mChartInputPoints2.add(new Entry(0, 8));
mChartInputPoints2.add(new Entry(1, 4.4f));
mChartInputPoints2.add(new Entry(2, 6));

// Vytvoření čař
LineDataSet dataSet = new LineDataSet(mChartInputPoints, "");
LineDataSet dataSet2 = new LineDataSet(mChartInputPoints2, "");

// Konvertování čar
ArrayList<ILineDataSet> dataSets = new ArrayList<>();
dataSets.add(dataSet);
dataSets.add(dataSet2);

// Přiřazení do UI prvku
mChart.setData(dataSets);
mChart.invalidate(); // refresh

\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Zpracování dat mikrofonu}
Při zpracování dat můžeme vypočíst amplitudu i fázi z komplexních čísel. Víme, že spektrum je oboustranné, proto musíme amplitudu násobit dvěma. Amplituda je poté v rozsahu 0 až 1 pro každou frekvenci. Vykreslovat lze přepočtenou amplitudu na námi zvolený rozsah, tudíž vykreslení charakteristiky bude lineární. Hodnota amplitudy však se vzrůstající frekvencí klesá, proto vykreslení samotné amplitudy není vhodné. Aplikací logaritmické křivky docílíme vyzdvihnutí i malých hodnot, tím získáme lepší analýzu signálu.

abychom při aplikaci logaritmu předešli výpočtům v nekonečnu v $\log_{10}(0)$ určíme spodní hranici. Ta by se měla rovnat pokud možno nejmenší možné získané hodnotě. Pro 16 bitový A/D převodník a při přepočtu na rozsah float od -1 do 1 se nejmenší hodnota rovná dvěma ku maximálnímu počtu hodnot 16 bitového čísla.

\begin{equation}
\label{eq:1}   
\begin{aligned}
    logMinInput &= \frac{2}{65536} \\
    logMinValue &= \log_{10}(logMinInput) \\
    y &= 20 * (\log_{10}(Amp) + logMinValue)   
\end{aligned}
\end{equation}
\\
Po aplikaci logaritmu o základu 10 získáme hodnoty přibližně od -4,8 až 0. Abychom zajistili kladný zisk v decibelech, hodnotám je přičtena logMinValue. Rozsah se posune do rozmezí 0 až 4,8.
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
double logMinInput = 2/(65536.0);
double logMinValue = -20*Math.log10(logMinInput);
double Calibration = 0; //dB
double calibrationValue = Math.pow(10, Calibration/20);

for (int i = 1; i < sampleCount; i++) {
    // Přepočet hodnot
    float x = ((float)i) * frequency / sampleCount;
    double amplitude = Math.sqrt(fftY[i]*fftY[i]+fftX[i]*fftX[i]);

    // Amplituda sinusovky je od -1 do 1 = 2
    // FFT oboustranné spektrum => 0 až 0,5 => *2 = 0 až 1
    amplitude = 2*amplitude/(double)(sampleCount);

    // Ošetření minimální hodnoty logaritmu
    if(amplitude < logMinInput) amplitude = logMinInput;

    // Výpočet Y hodnoty 0 až 1
    // Nedělím už 2 protože mám energii (0-1), ne (0-2)
    double y = 20*Math.log10(amplitude) + Calibration + logMinValue;

    // Stejný výsledek
    // double y = 20*Math.log10(amplitude * calibrationValue) + logMinValue;

    if(y<0) y = 0;
    // Přídání X a Y do grafu.
    mChartFFTPoints.add(new Entry(x, (float) y));
}
\end{lstlisting}


\begin{figure}[H]
\centering
 \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/APP3/APP3_testovaci_sinus.jpg}
 \caption{testovací vzorek sinus}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/APP3/APP3_testovaci_sinus_calibrace_10.jpg}
  \caption{testovací vzorek sinus + kalibrace 10 dB}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/APP3/APP3_v_praxi_ticho.png}
  \caption{v praxi  - šum mikrofonu}

\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/APP3/APP3_vizualice02.png}
  \caption{V praxi 500 a 3000 Hz}
\end{figure}
\review{\thesection}
\questions{\thesection}
